%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : langues.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:31
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Le langage articulé}

\section{Quelques définitions}

Je dois avertir que je ne suis pas linguiste.
Bon, si vous êtes arrivé jusqu'ici, et que vous avez lu le début, ce n'est pas une découverte.
C'est quand même un sujet qui me passionne : si je ne suis pas spécialiste dans le langage, je m'y suis beaucoup intéressé et j'ai beaucoup lu sur le sujet.
Les termes que je vais utiliser sont flous ainsi que leurs frontières.
Pour pouvoir bien commencer, je vais devoir définir les mots que j'utiliserai, je vais faire de mon mieux.
Je vais commencer par le niveau le plus homogène pour remonter les définitions au fur et à mesure que l'écart augmente.

Dans un groupe restreint de personnes (une famille par exemple), les gens parlent la même langue.
Je parle du cas de la famille française moyenne.
Si le père est Français, la mère Arabe et la nourrice Chinoise, les enfants seront dans un univers plus riche, mais moins fréquent qui aura surtout l'inconvénient d'alourdir mes explications.
Donc, je suppose que la famille n'est composée que de Français qui ne parlent que français entre eux.
La famille Française de base, quoi.
Disons que cette famille correspond à plus de la moitié des familles françaises.
Ils ont aussi la même façon de prononcer cette langue.

Pourtant, chacun a sa façon de parler, il est possible de reconnaître une personne à sa voix.
Lorsque le groupe augmente, des écarts se creusent dans la prononciation de la même langue.
Vous connaissez la façon de parler de Paris si vous êtes Marseillais ou celle du sud si vous êtes Parisien.
Même si c'est moins vrai que dans mon enfance.
Les parler suisses et belges sont reconnaissables pour un Français.
L'écart ne se fait pas seulement au niveau de la distance, mais au niveau des groupes aussi.
Écoutez l'imitation du parler d'un paysan par un citadin ou d'un noble par un ouvrier pour comprendre ce que je veux dire.
De la même façon, vous reconnaissez aussi un étranger qui parle français.
L'accent, c'est la façon de prononcer les mots.
Tout le monde a un accent.
Quand un étranger parle le français sans accent, c'est sous-entendu avec l'accent parisien.

C'est important à bien comprendre, parce que c'est la base de la vision des langues d'une manière générale.
Il n'y a pas un accent qui a plus de légitimité qu'un autre.
Bien sûr, l'accent parisien est le meilleur accent, celui que tous les autres francophones rêvent de parler.
Mais, malgré l'objectivité de sa nette supériorité, il n'est pas plus légitime que les autres.
Pourquoi j'insiste plus sur l'absence de légitimité que sur la supériorité ?
Alors que personne ne conteste la légitimité des différents accents ?
Parce que lorsque les différences entre les accents augmentent, la compréhension devient plus difficile.
Nous finissons par avoir, non plus des accents différents, mais des dialectes.
Ou des patois, c'est la même chose, seul le sous-entendu change.

Et là, la légitimité du patois rentre en compte.
Le problème est que tout le monde considère que le français est une langue (ce qui n'est pas choquant en soit).
Les différents patois en usage en \propre[n]{x}{France} sont généralement considérés comme des dégénérescences de la belle langue française.
Le français est considérée comme la bonne évolution normale du latin, les autres n'étant que de mauvaises prononciations.
Le problème est là.
Que le français soit considéré comme une langue plus prestigieuse que les autres patois n'est pas gênant, c'est même très compréhensible.
Le problème vient de la perception de l'évolution de la langue.
Prenons le québécois dont je n'ai pas encore parlé.
Est-ce un accent français ou un dialecte français ?
Sachant que je n'ai pas défini le dialecte, la réponse va être plus dure à trouver.
Personnellement, je n'en sais rien, mais c'est pour montrer deux choses.
D'abord que la limite entre un accent et un dialecte est floue.
Ensuite, qu'aucun dialecte n'est une meilleure prononciation d'une langue qu'un autre.

Je simplifie à l'extrême, je reviendrai dessus plus tard.
Il y avait des gens qui qui parlaient français sur un territoire en \propre[n]{x}{France}.
Parmi ces gens, certains ont émigré au \propre[y]{x}{Quebec} les autres sont restés en \propre[n]{x}{France}.
Ceux qui sont allés au \propre[y]{x}{Quebec} ont fait évoluer leur langue vers ce dialecte ridicule que tout le monde connait.
Ceux qui sont restés en \propre[n]{x}{France} ont fait évoluer leur langue vers ce beau dialecte parisien proche de la perfection que tout le monde connait aussi.
Les dialectes sont donc des évolutions différentes d'un même parler.
Maintenant que j'ai donné une définition, je suis obligé de donner des précisions.
Les dialectes se définissent donc forcément par rapport à d'autres dialectes.
Un dialecte ne se défini pas en lui mêmes.
Normalement, les dialectes d'un même parler sont inter-compréhensibles.
Leurs différences sont plus importantes que de simples changements d'intonations.
Le choix des mots varie aussi.
La grammaire peut avoir évolué un peu différemment aussi.

Maintenant que j'ai expliqué ce qu'était un dialecte, je vais pouvoir définir une langue.
La langue, c'est un dialecte qui a suffisamment évolué pour être considérée en elle même.
C'est flou, mais ce n'est pas de ma faute.
Je vais prendre des exemples pour illustrer mon propos.
Le français, l'italien et l'espagnol étaient des dialectes du latin.
Ils ont assez évolués, ils sont devenus des langues.
Le français, quant à lui, est une langue qui regroupe plusieurs dialectes, dont le dialecte parisien, qui est celui prôné par l'Académie Française.

Les notions de dialectes et de patois sont identiques, la seule différence étant que l'un a une consonance plus péjorative que l'autre.
Il reste deux définitions à donner, celles là sont plus simples.

Le pidgin est un ensemble de mot issus de plusieurs langues différentes permettant à des personnes d'origines diverses de se comprendre.
C'est un système qui se met en place naturellement lorsque des gens d'origines variées sont mélangées sans le moindre langage commun.
C'est arrivé, notamment sur des îles, lorsque des esclaves d'origines diverses étaient mélangés avec des propriétaires qui avaient des langues différentes.
Personne ne pouvait se comprendre, des mots ont été choisis dans plusieurs langues (ou dialectes) pour répondre aux besoins du moment.
Un pidgin ne permet pas d'avoir une conversation, il est trop limité, il n'a pas vraiment de grammaire et peu de vocabulaire.

En général, ceux qui arrivent tout juste à se comprendre ont des enfants.
Ces enfants, entre eux, développent ce pidgin pour en faire un vrai langage.
Avec un vocabulaire riche et une vraie grammaire.
Ce langage s'appelle le créole.
Le pidgin ne survit pas souvent à ses créateurs, par contre, les créoles se développent et se perpétuent généralement.
Oui, ce que je viens d'écrire peut surprendre certaines personnes.
Mais, un enfant, lorsqu'il apprend à parler, a besoin d'une grammaire.
Si cette grammaire n'existe pas, il l'invente.
J'y reviendrai plus en détail en temps voulu. 
Pour la définition, il faut se souvenir que 

\section{La conscience du langage}

Parler est une notion qui semble naturelle à tout le monde.
C'est comme la vue ou la capacité de manger, parler va de soit.
Bien sûr, il faut apprendre à parler, mais il n'y a rien d'exceptionnel à ça.
Il faut aussi apprendre à utiliser ses mains sans que ça ne choque personne.
De même, il faut apprendre à marcher, et ça semble naturel.

Dans la \Index{genèse} des religions juives et chrétiennes, \propre[y]{x}{Dieu} a créé le monde en parlant.
\propre[n]{x}{Il} a dit : «~Que la lumière soit.~»
Enfin, \propre[n]{x}{Il} l'a dit en latin, \propre[n]{x}{Il} a dit «~Fiat lux.~», d'où le jeu de mot avec mon nom de domaine.
Cela dit, c'est plutôt la version de l'église catholique, les Juifs croyant qu'\propre[n]{x}{Il} l'a dit en hébreux.
Je ne vais pas débattre ici pour savoir en quelle langue \propre[n]{x}{Il} l'a dit, ce qui est important ici est ce que cela suppose.
Cela suppose donc qu'\propre[n]{x}{Il} savait parler.
\propre[n]{x}{Il} parlait avec qui ?
Personne, \propre[n]{x}{Il} était tout seul, mais les Juifs, qui ont écrit la Genèse, considéraient qu'\propre[n]{x}{Il} savait parler.

Cette description a été lue par des centaines de millions de gens sans jamais choquer personne.
D'autres passages choquent, mais pas celui là.
Ou plutôt, pas comme ça.
Ce qui choque certaines personnes, c'est qu'\propre[n]{x}{Il} ait créé le monde, pas la façon dont \propre[n]{x}{Il} l'a fait.
Cela montre que tout le monde considère que cette supposition est naturelle.
Savoir parler est donc considéré comme naturel.
Depuis très longtemps.
Par tout le monde.

D'ailleurs, dans les différentes mythologies, j'ai lu des explications sur la création du monde, sur l'apparition de la maîtrise du \Index{feu} ou sur l'apparition de l'\Index{écriture}.
Les hommes des différentes cultures se sont donc posées des questions sur beaucoup de sujets, mais pas sur l'apparition de la langue.
Dans la \Index{genèse}, la question de la tour de Babel n'était pas de savoir comment le langage est apparu, mais pourquoi il y a plusieurs langues.
L'histoire de la tour de Babel montre aussi que le Juifs qui ont écrits la \Index{Bible} avaient conscience de l'importance du langage.
Même si, contrairement à un linguiste actuel, ils considéraient que la multitude était un inconvénient et pas une richesse.
La question de savoir depuis quand l'homme parle est très récente.
Elle remonte à moins de deux siècles, sur votre vie c'est énorme (sur la mienne aussi, rassurez-vous), mais sur l'histoire de l'humanité, c'est un délai très court.

Pourtant, le langage articulé n'est utilisé que par les hommes.
Il y a bien des oiseaux qui ont une capacité à donner l'impression qu'ils répètent des mots, mais ils ne savent pas parler.
En fait, ils reproduisent une partie des sons, le cerveau humain, entendant ce qu'il veut, complète la partie manquante de ces sons pour donner l'impression que les mots sont entendus.
Vous avez du mal à y croire ?
Le principe est pourtant habituel.
Si quelqu'un chante en remplaçant des mots anglais par des mots français qui y ressemblent, vous entendrez les mots français en entendant la chanson anglaise.
Dans tous les cas, personne n'a l'impression d'avoir une discussion avec un mainate ou avec un perroquet.

Pour aller plus loin dans la modification du son par le cerveau, il est possible de parler de l'effet \propre[y]{x}{McGurk}.
C'est un effet qui est bien connu depuis quelques décennies.
L'expérience est simple.
Allez chercher une vidéo \propre[y]{x}{McGurk} sur Internet.
Vous regardez une vidéo d'une personne qui répète constamment «~da da da da da da\ldots~».
Lorsque vous le décidez, vous fermez les yeux (de préférence avant la fin de la vidéo).
Et là, ô surprise, vous entendez la personne prononcer «~ba ba ba ba ba ba\ldots~».
Vous rouvrez les yeux et vous entendez de nouveau  «~da da da da da da\ldots~».
La raison, c'est que la vidéo est une superposition d'un son et d'une image enregistrés indépendamment.

Ils filment une personne qui prononce «~ga ga ga ga ga ga\ldots~» et enregistrent cette personne prononçant «~ba ba ba ba ba\ldots~».
La superposition des deux enregistrements oblige votre cerveau à choisir entre ce qu'il voit et ce qu'il entend.
Il ne choisit pas, mais il vous fait entendre un son entre les deux.
Lorsque vous fermez les yeux, il n'a plus a faire le choix, il vous fait entendre l'enregistrement sonore tel quel.

Ce qui semble exceptionnel à un Français n'est pas de savoir parler, mais de maîtriser plusieurs langues.
Pourtant, plusieurs milliards d'habitants parlent plusieurs langues.
Et c'est pas prêt de diminuer.
En \propre[y]{x}{Afrique}, il y a un milliard d'habitants qui parlent pratiquement tous plusieurs langues et dialectes.
Ils parlent généralement l'anglais, le français ou l'arabe plus au moins une langue vernaculaire.
En \propre[y]{x}{Inde}, il y a 1,2 milliard d'habitant.
Ils parlent chacun au moins l'une des 23 langues officielles plus au moins une langue vernaculaire.
En \propre[y]{x}{Chine}, il y a 1,3 milliards d'habitants qui parlent tous mandarin, la langue officielle.
Parmi eux, il y a pas loin de 400 millions d'habitants qui parlent aussi le cantonnais.

\section{Qu'est ce qu'un langage ?}

Pour savoir quand les langues sont apparues, il faut savoir comment un langage est défini.
Par sa définition, j'entends le moment à partir duquel le système est suffisamment complexe pour être considéré comme un langage.
L'image du : «~Moi Tarzan, toi Jane.~» est bien connue de tous.
Elle est considérée comme la base la plus élémentaire du langage.
Pourtant, cette vision est fausse, c'est une notion déjà très évoluée du langage.
La notion évoluée ici est la notion de transitivité.
Quand je dis «~Moi.~», cela ne désigne pas la même personne que quand quelqu'un d'autre le dit.
C'est une notion qui semble évidente, mais d'après ce que j'ai pu lire, les enfants qui apprennent à parler ont des difficultés avec cette notion.

Si vous avez un chien et que vous jouez avec (c'est mal, il ne faut pas jouer avec la nourriture, mais je ne suis pas là pour vous faire la morale), vous avez pu vous en rendre compte.
Lorsque vous dites un mot (par exemple «~facteur~»), en fonction de son habitude, il est possible qu'il coure vers la porte en aboyant pour voir s'il y a le facteur.
Par contre, si vous lui montrez la porte en lui disant «~Là-bas !~», il risque de regarder votre main sans comprendre.
Même si vous faites de grands gestes avec votre main, il va continuer à regarder votre main.
Il ne va pas comprendre pourquoi vous bougez la main avec frénésie.
Faire la différence entre la main et ce qui est montré par la main est une notion qui doit s'apprendre.
Comme le dit le proverbe chinois : «~Quand le sage montre la lune, le fou regarde le doigt.~»

Deux autres notions différencient le langage humain du langage des animaux.
Ou, si vous préférez, il y a une notion de distance qui est une double notion.
Je ne connais pas tous les animaux, je ne peux donc pas leur demander de confirmation.
Mais c'est ce que le résultat d'études semble confirmer.

La notion de distance dans l'espace existe de manière très limité pour les abeilles.
Une abeille qui trouve de la nourriture va faire une danse pour expliquer au reste de la ruche où en trouver.
La danse va indiquer la direction de la source ainsi que la quantité de nourriture.
Cette danse est limitée parce que la hauteur n'a aucun moyen d'être indiquée.
Le résultat, c'est que si la source est placée à une hauteur supérieure à ce qui est habituel, le reste de la ruche risque de ne pas la trouver.
Il semblerait qu'aucun autre animal ne possède de langage permettant de dire : «~Va voir là-bas si j'y suis.~»
Plus généralement, il semblerait qu'aucun animal ne soit capable d'indiquer un lieu lointain (en dehors des abeilles d'une façon limitée).
Même en se passant du contexte de relativité indiquée plus tôt.

La notion d'espace dans le temps est aussi une notion qui semble inconnue aux autres animaux.
Tous les langages des animaux semblent demander une action immediate.
Le singe va faire un cri pour indiquer un prédateur.
Les autres singes vont soit monter aux arbres, soit se cacher dans des buissons en fonction du cri.
L'action sera instantanée.
Les animaux vont pouvoir indiquer à leurs congénères qu'une proie arrive.
Mais ils ne vont pas pouvoir indiquer qu'une proie arrivera dans une heure.
Ce sont des limites qui font que notre langage est beaucoup plus évoluée que celui des animaux.

Les \Index{chimpanzé}s sont capable d'enchainer des actions, mais il faut qu'elles se suivent.
Par exemple, si un \Index{chimpanzé} voit que sont congénère va récupérer la banane avant lui, il peut ruser.
Il peut crier «~Lion !~», et pendant que son congénère grimpe à l'arbre, il récupère la banane.
Quand j'écris «~Lion !~», c'est pour simplifier, ce n'est pas le son prononcé, mais le sens du cri.
C'est un cri plus général qui signifie : «~Danger au sol, il faut monter dans un arbre !~».

Le langage est une convention entre les hommes.
Tout doit donc s'apprendre, mais certaines choses sont plus naturelles que d'autres.
Pour parler, il faut une capacité intellectuelle.
L'homme la possède, à partir de là, il peut développer son langage.
Le langage articulé possède beaucoup d'avantages par rapport au langage corporel.

Son principal inconvénient est qu'il est très difficile de parler en mangeant.
Un autre inconvénient est qu'il est difficile d'être discret pour communiquer.
Si vous êtes chacun d'un côté d'une proie et que vous voulez vous coordonner, au moment de l'attaque, un cri va alerter la proie en même temps que votre partenaire.

Pour les avantages, il est possible de parler en utilisant ses mains pour faire autre chose.
C'est très important, par exemple, exprimer «~Vite, quelqu'un doit empêcher ce que j'ai dans les bras de tomber par terre.~» est très difficile avec un langage gestuel.
La première difficulté est d'attirer l'attention de quelqu'un si personne ne regarde.
L'inconvénient précédant devient un avantage ici.
La seconde difficulté est d'exprimer la requête sans pouvoir bouger les bras.

Le langage articulé permet donc de s'exprimer sur de plus grandes distances qu'un langage gestuel.
Il permet aussi de s'exprimer la nuit ou dans une forêt.
Il est donc naturel que le langage articulé se soit développé dans le monde entier.
Les études faites par les scientifiques montrent plusieurs choses.
D'abord, un bébé commence par essayer de parler lorsqu'il apprend à communiquer.
Tous les bébés du monde font les mêmes balbutiements à la naissance.
Même les bébés qui sont sourds font les mêmes balbutiements.
Ces balbutiements évoluent différemment en fonction de leurs environnements.

Par exemple, un bébé qui est sourd, n'entendant pas de retour à ses balbutiements va changer et essayer de s'exprimer par gestes.
L'apprentissage d'une langue ne se fait pas en regardant une télévision, mais en interagissant avec une ou plusieurs personnes.
Ces interactions font évoluer les balbutiements vers la langue que parlera le bébé, qui est la langue des gens qui l'entourent (en général, ses parents naturels).
Si le bébé qui est sourd est mis dans un environnement propice, il apprendre à communiquer par gestes.
Ce moyen de communication est un vrai langage.
Il possède un vocabulaire et une grammaire qui lui sont propres.
Il lui permet d'aborder les mêmes sujets de discussions qu'une personne utilisant le langage articulé.
Il utilise aussi les mêmes zones du cerveau.

Je ne vais donc pas définir le langage par la façon dont il est produit, mais par ce qu'il permet d'exprimer.
Pour pouvoir parler d'un langage, nous devons donc nous trouver en présence d'un système qui permet de désigner des objets, la relativité et l'éloignement (dans l'espace comme dans le temps).
Avec ces trois caractéristiques, le système permet toutes les conversations possibles.
S'il manque des mots, ses utilisateurs seront capables de les inventer ou de les emprunter sans le moindre problème.
C'est ce que tous les langages de l'univers ont fait depuis la nuit des temps.

Certaines personnes disent qu'il n'est pas possible d'utiliser le futur dans certaines langues.
C'est faux, ce n'est pas parce qu'un temps n'existe pas que son concept n'est pas utilisable.
Par exemple, si je dis : «~Demain je vais à Paris.~», j'utilise le présent en désignant le futur.
Ça ne choque personne, ni au niveau du sens, ni au niveau de la grammaire.
Le principe est le même pour toutes les langues.
Certaines langues permettent d'exprimer certaines notions de manière plus fines que d'autres.
Mais si les pré-requis sont réunis, la langue peut évoluer (et évoluera en cas de besoin) pour augmenter sa précision.

\section{Inné ou Acquis ?}

Maintenant que les définitions sont posées, je vais pouvoir chercher à savoir pourquoi nous parlons.
C'est une question qui génère beaucoup de passions et qu'il faut étudier.
C'est aussi une question très polémique pour laquelle aucun spécialiste ne fait l'unanimité.
Là aussi, c'est ma vision qui sera exprimée.
C'est bien évidemment parce que c'est la voix de la vérité, mais si vous ne vous êtes jamais posé la question, je vous conseille de lire les arguments des spécialistes avant de vous faire une idée.

Est-ce que le langage est un attribut de l'homme qu'il faut apprendre à maîtriser au même titre que les mains ou les yeux ?
Ou est-ce, au contraire, un outil indépendant qu'il faut apprendre à utiliser comme un vélo ou l'écriture ?
À quel endroit devons-nous chercher pour répondre à cette question ?

Pour commencer, les constatations de base s'imposent.
N'importe quel enfant normalement constitué peut apprendre n'importe quelle langue.
Un enfant adopté parlera la langue de ses parents d'adoption, qui peut être très différente de celle de ses parents génétiques.
Un enfant qui grandit en apprenant la langue de ses parents adoptifs peut même avoir beaucoup de mal à apprendre la langue de ses parents génétiques plus tard.

Un enfant qui n'est pas en contact avec des personnes lui apprenant à parler ne maîtrisera aucun langage.
Aucun scientifique n'est assez cruel pour avoir osé faire ce test avec des nouveaux-nés.
Malheureusement, des parents l'ont fait, certains enfants ont été enfermés par leurs parents pendant des années.
Les enfants qui ont été récupérés dans ces conditions (ils ne sont pas nombreux heureusement), n'ont pu apprendre une langue que s'ils ont été socialisés assez tôt.
En gros, vers la fin de la puberté, il ne semble plus vraiment possible d'apprendre à vraiment bien s'exprimer.

Les adultes qui apprennent une langue étrangère ont plus de difficultés que des enfants.
Mais ils savent déjà s'exprimer, ils maîtrisent au moins leur langue maternelle.
Il me semble d'ailleurs que c'est une erreur de l'éducation nationale.
C'est au collège que les enfants commencent à apprendre une seconde langue alors que c'est au moment où ça leur devient plus difficile.
Il faudrait qu'ils commencent l'apprentissage plus tôt.
Non seulement ce serait plus facile, mais en plus, l'apprentissage d'une langue étrangère permet de mieux comprendre sa langue maternelle.

Pour en revenir à la maîtrise de la langue, elle doit être apprise.
Il n'y a donc pas un ou plusieurs \Index{gène}s qui déterminent la langue française ou la langue chinoise.
Le langage est donc, au moins en partie, acquis.
Mais il reste une partie qui est peut être innée.
Certains scientifiques, à la suite de \propre[y]{Noam}{Chomsky}, pensent que la grammaire est en partie innée.

Contrairement à l'œil ou à la main, le langage n'est pas localisé sur l'homme.
Il fait appel à plusieurs parties du corps.
Les yeux, les oreilles, la langue, les cordes vocales et le cerveau font parties de tout ce qui est nécessaire pour parler.
Il n'y a donc pas un endroit spécifique qui permet de détecter le langage, ce qui limite ses possibilité de détection.
Et qui augmente en même temps les possibilités de polémiquer, c'est chouette d'avoir un peu d'animation.

Aux dernières nouvelles (je suis à la pointe de la connaissance, vous n'avez pas idée), aucun animal ne possède de langage.
Des essais pour l'apprendre à des \Index{chimpanzé}s ont été faits sans succès.
Il est donc tentant de dire que le langage est héréditaire et de chercher du côté des \Index{gène}s.
Aucun animal n'est capable de piloter une voiture moderne ou de maitriser un ordinateur non plus.
Cela ne prouve pas que nous avons des \Index{gène}s qui nous permettent d'utiliser un ordinateur.
Nous avons des \Index{gène}s qui nous permettent de déplacer nos mains sur le clavier et de déplacer nos yeux pour lire le résultat à l'écran.
C'est notre cerveau qui, en coordonnant le tout, nous permet d'utiliser un ordinateur ou de conduire une voiture.

Il y a des \Index{gène}s qui, lorsqu'ils sont déficients, posent des problèmes dans l'utilisation du langage.
Je pense surtout au \Index{gène} \Index{FOXP2} qui est considéré par certains scientifiques comme un gène du langage.
Cependant, ce gène n'est pas unique aux humains, d'autres animaux le possèdent (même s'il y a des modifications pour la majorité des mammifères).
De plus, les personnes ayant des problèmes avec ce gène ont des capacités intellectuelles limitées.
Est-il possible de déduire que ce gène pose surtout des problèmes intellectuels qui ont pour conséquence des problèmes liés au langage ?
C'est fort possible.
Que ces \Index{gène}s rentrent dans la fonction du langage, au même titre que les oreilles et le cerveau, ne suffit pas à déduire que ces \Index{gène}s sont dédiés au langage.
Les \Index{gène}s ont des rôles très variés et trop d'éléments rentrent en compte.
Cela semble une fausse piste et il faut chercher ailleurs.

Le second endroit à regarder va donc être le cerveau.
Malheureusement, pour compliquer les choses, il n'y a pas une zone bien définie du cerveau qui coordonne le langage.
Par exemple, la grammaire et le vocabulaire sont localisés dans deux zones distinctes du cerveau.
Il semble que de chercher dans le cerveau soit aussi une impasse.
Il risque d'y avoir besoin de chercher des moyens détournés pour avoir une réponse.
Malheureusement, comme les moyens sont détournés, ils sont nombreux et prêtent à interprétation.

Quand je dis nombreux, c'est que des spécialistes de plusieurs disciplines sont concernés.
il y a des linguistes, des neurologues, des biologistes moléculaires et des ethnologues parmi d'autres disciplines.
Personne ne faisant l'unanimité.
Et moi, au milieu de tout ce beau monde, qui ne suis spécialiste en rien, qui cherche à savoir qu'en penser.
Surtout que ces spécialistes sont intelligents, cultivés, raisonnés et convaincants.
Ils n'ont qu'un défaut, ne pas être d'accord sur certaines interprétations, et donc sur la conclusion globale.

La réponse à la question de l'inné et de l'acquis pour le langage est primordiale.
Si le langage est inné, alors, dès que l'homme a été biologiquement capable de parler, il a parlé.
S'il est acquis, il a pu se développer n'importe quand.
S'il a pu se développer n'importe quand, d'autres questions peuvent se poser, comme celle de la langue unique ou de la date de son apparition.
Ou de savoir si la langue influence la façon de voir le monde.
Par exemple.
Comme ces autres questions ne font pas l'unanimité, il peut être intéressant de répondre à cette première question.
Qui pourrait apporter une réponse à ces autres questions.

Un principe très important en science est de la simplification des hypothèses.
C'est le \propre[y]{rasoir d'}{Ockham} et j'en ai parlé dans le chapitre concerné.
Entre plusieurs hypothèses, je vais donc préférer la plus simple\ldots si elle est juste.
Nous avons trois hypothèses~:
\begin{tuxliste}
\item le langage est inné;
\item le langage est acquis;
\item le langage est en partie inné et en parti acquis.
\end{tuxliste}

Nous l'avons vu, la première hypothèse est la plus simple, mais elle est fausse.
La troisième hypothèse est la plus compliquée.
Elle sous-entend qu'une partie du langage est acquise et qu'il fut apprendre l'autre partie.
C'est la plus compliquée, mais elle ne peut pas être rejetée d'un revers de la main~: environ la moitié des spécialistes la supportent.
Si la seconde hypothèse n'est pas tenable, c'est donc celle qu'il faudra conserver.
Dans le cas contraire, elle sera abandonnée.

\section{Et si on déviait un peu la question ?}

Je vais détourner un peu le sujet pour aller plus loin.
Je préviens tout de suite, ça peut sembler à un décalage du problème, mais ça ne l'est pas.
Le but, c'est de reculer pour mieux sauter.
Je vais poser la problématique différemment.

Le vélo est un outil, sa maîtrise doit s'apprendre entièrement.
La main est un attribut, elle est innée, mais sa maîtrise doit aussi s'apprendre.
La différence entre les deux, c'est la raison de son apprentissage.
Sans être en contact avec un vélo, l'enfant n'apprendra jamais à en faire.
Il n'y a rien qui le poussera à se fabriquer un vélo pour apprendre à en faire.
Par contre, il est naturel que l'enfant cherche à utiliser sa main.

Ma question est de savoir s'il pourrait exister autre chose, qui soit inné, qui pousse à développer le langage.
Si cette chose explique tout ce qui donne l'impression que le langage est inné, il n'est pas utile de conserver l'hypothèse que le langage est partiellement inné.
Il faut, naturellement, éviter de se contenter de déplacer le problème.

Malheureusement, je ne suis pas un chercheur.
Je vais me contenter de poser mon hypothèse et d'expliquer pourquoi elle répond, selon moi, à toutes les questions supposant que le langage est inné.
Mon seul argument pour cette hypothèse est que personne ne l'a jamais remise en question.
Elle n'est pas forcément utilisée pour expliquer le langage, mais elle n'est jamais mise en cause.
Je vais arrêter le suspense maintenant, je vais vous livrer cette hypothèse, si évidente que vous attendez depuis longtemps.



\section{Quand s'est-il développé ?}

Les ancêtres des hommes maîtrisaient le \Index{feu}.
Dans le chapitre correspondant, j'ai expliqué pourquoi le langage était nécessaire à la maîtrise du feu (de l'allumage à son utilisation en passant par son entretient).
Le langage n'était pas forcément évolué, mais il devait exister.
Pour tailler des pierres, le principe est le même, il y avait de la connaissance à se passer par un langage.

Donc, le principe du langage était précurseur à l'homo sapiens.
Mais d'un côté morphologique, ses ancêtres ne pouvaient pas avoir un langage articulé, le larynx était trop haut.
Ils pouvaient faire des sons, mais étaient forcément très limités à ce niveau.
Si deux ou trois sons suffisent à définir un langage, il est possible de dire que tous les animaux ont un langage.

\section{Comment s'est-il développé ?}

Le langage des hommes est parti de quelques sons pour évoluer vers un langage de plus en plus complexe.
Je suis persuadé que cette évolution a été lente, car toutes les évolutions étaient initialement lentes pour accélérer de plus en plus.
Que l'on regarde l'évolution des êtres vivants, des avions ou des téléphones par exemple.
Pour savoir s'il y avait une langue initiale commune, il faut savoir à quel moment le langage était suffisamment évolué pour pouvoir être considéré comme une langue.




Il y a des moyens détournés, comme l'apparition des tombes ou des peintures, mais les spécialistes ne sont pas d'accord entre eux à ce niveau là.
Je ne me prononcerai donc pas.

Avant de pouvoir arriver au «~Moi Tarzan, toi Jane.~» il a fallu faire une distinction entre les noms et les verbes.
Il peut paraître naturel et évident de différencier les actions, les objets, les propriétés.
Mais c'est parce que notre langue est très évoluée que nous faisons cette distinction.
Dans un langage simplifié à l'extrême, la distinction n'est pas forcément aussi naturelle.
Par exemple, à l'armée, quand quelqu'un crie «~Grenade !~», cela veut initialement dire qu'une grenade vient d'être lancée près de nous.
Les personnes qui entendent ça doivent s'allonger sur le ventre en mettant leurs mains sous leur tête (c'est le casque qui protège la main, pas l'inverse).

Le mot «~grenade~» qui désigne un objet est, en fait, dans ce cas particulier, une action.
Il est naturel de s'imaginer que dans la savane, lorsque nos ancêtres criaient quelque chose comme «~Lion !~», ça voulait dire quelque chose comme «~Planquez-vous !~».
De même que quand il y a de la viande en train de cuire, dire «~viande~» devait vouloir dire «~donne moi un morceau de viande~».
Il est plus facile de définir un objet qu'une action.
Mais une action est plus utile qu'un objet.
Quand j'ai un baton dans la main, ce qui intéresse la personne à qui je m'adresse n'est pas de savoir comment ça s'appelle.
L'intérêt de la personne réside dans mon utilisation désirée.
Est-ce que je dois le mettre dans le feu, le tailler pour en faire un épieu ou le donner à celui qui me regarde ?

Là, il faut bien comprendre que je cherche à savoir comment le langage s'est développé.
Le langage est une convention, il faut donc que les gens arrivent à se mettre d'accord pour savoir comment désigner des objets et des actions, des objets, des propriétés, des concepts abstraits et beaucoup d'autres notions utilisées dans la langue courante.
Le langage se complexifie tellement qu'il y a même des mots qui ne désignent absolument rien.
Par exemple, quand je dis «~Il pleut.~» ou «~Il fait nuit.~», dans ces deux phrases, le pronom «~Il~» ne désigne absolument rien.
Ce n'est pas un concept religieux.
Le concept religieux serait de dire «~Dieu fait pleuvoir.~» ou «~Dieu cache le soleil.~».
Non, là, pour combler un vide, pour mettre un sujet qui ne désigne rien devant un verbe.
La raison de ce vide montre que notre cerveau est câblé pour avoir un sujet devant un verbe (ou derrière, ça ne change rien).
Une explication plus détaillée nous entraînerait trop loin, vous pouvez lire \propre[y]{Steven}{Pinker} si ça vous intéresse.
Nous devons apprendre une langue (ou l'inventer), mais pour ça, notre cerveau  a besoin d'être capable de l'apprendre.
Les gens se ont dû se mettre d'accord sans avoir un langage de base, sans même en connaître les notions.
Les gens avaient un cerveau qui leur permettait de parler, il fallait qu'ils réussissent à communiquer.
Ils devaient mettre en commun des concepts de base, puis les utiliser pour en définir d'autres, moins basiques.

Il est tout à fait possible d'imaginer un animal inexistant et de l'imaginer interagir avec un autre animal inexistant.
Ces animaux inexistants peuvent très bien avoir des propriétés inexistantes.
Nous n'avons pas besoin de savoir les nommer pour pouvoir les imaginer.
Il n'est donc pas utile de savoir parler pour avoir une pensée totalement construite.
Nous pouvons imaginer que le lion que nous voyons au loin va bientôt partir et qu'à ce moment nous pourrons aller boire à la source sans être capable de prononcer la moindre phrase. 

C'est cette imagination, cette possibilité de faire des métaphores qui permet de créer de nouveaux mots.
Les métaphores sont étudiées en cours de français, et il est rapide de s'imaginer qu'elles relèvent de domaine de la poésie.
Mais dans tous les domaines il y a des métaphores.
Quand il est question d'une bulle économique, c'est bien d'une métaphore qu'il s'agit.
Prenez n'importe quel mot du dictionnaire, s'il a plusieurs sens, vous verrez que généralement l'un des sens est concret, les autres dérivent du premier par métaphore.
Le langage pour se construire et pour évoluer a eu besoin de deux choses.
Un cerveau pré-câblé pour recevoir une grammaire et un cerveau pré-câblé pour faire des métaphores.
Puis, il faut définir des propriétés 
Le langage primitif devait donc être un mélange de mots qui désignaient à la fois des actions et des objets.
Ces notions ont évoluées et les mots se sont progressivement séparés.

\section{La première langue}

Comment et quand les langues sont apparues ?
Y a-t-il eu une langue originelle qui se serait développée et qui aurait donné naissance à toutes les autres langues ?
Sont-elles apparues à des époques différentes dans des endroits différents ?
Pour l'instant, il n'est pas possible d'avoir une réponse sûre.
Comme défenseur de la langue initiale, \propre[y]{Merritt}{Ruhlen} est souvent cité en tant que référence sérieuse, bien qu'il soit très loin de faire l'unanimité.
Je lirai donc son livre : «~On the Origin of Languages: Studies in Linguistic Taxonomy (\Annee{1994})~», mais d'après ce que j'ai lu sur lui, je ne crois pas que ça changera ma façon de voir, sa lecture ne fait donc pas partie de mes priorités.

D'après les commentaires que j'en ai lu, il aurait réussit à reconstituer la première langue (en partie).
J'ai quand même du mal à imaginer que ce soit possible.
Une langue évolue beaucoup et vite, surtout si elle n'est qu'orale.
Il n'y a qu'à comparer des textes d'époques différentes pour s'en convaincre.
Un texte en latin est totalement incompréhensible pour un français qui ne l'a pas appris.
Une langue écrite évolue moins vite qu'une langue orale, c'est le problème de l'anglais.
Entre \Annee{1550} et \Annee{1600}, la prononciation des voyelles a évoluée.
C'est depuis cette période que la prononciation est différente de l'écriture.
D'après les linguistes, il y a eu trop d'évolutions pour qu'il reste des traces de ce qui était parlé \Nombre{10000} ans plus tôt.
Les linguistes ont appris l'humilité depuis leurs début de la découverte de l'indo-européen.

Je suppose fortement qu'il existait une langue primitive, je ne crois pas qu'elle était homogène, j'imagine assez bien un ensemble de patois.
Je suis aussi persuadé qu'il est impossible de la reconstituer.





